%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Complétons tous en rond]
Soit $F$ le sous-espace vectoriel de $\R^4$ engendré par les vecteurs $(1,2,-1,3),(3,-2,0,1)$ et $(-5,6,-1,1)$. Déterminer une base de $F$ et la compléter en une base de $\R^{4}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Par définition, \[ F = \Vect( (1,2,-1,3), (3,-2,0,1), (-5,6,-1,1)).\]
Vérifions si la famille définissant $F$ est libre. Soient $(a,b,c)\in \R^3$ tels que 
\[ a(1,2,-1,3)+b(3,-2,0,1)+c(-5,6,-1,1) = (0,0,0,0).\]
Cela donne 
\begin{align*}
\systeme{a+3b-5c=0,2a-2b+6c=0,-a-c=0,3a+b+c=0} \iff \systeme{a+3b-5c=0, -8b+16c=0,3b-6c=0,-8b+16c=0}\iff \systeme*{a=-c,b=2c,c=c}.	
\end{align*}
 La famille est donc liée : par exemple, $-(1,2,-1,3)+2(3,-2,0,1)+(-5,6,-1,1)=(0,0,0,0)$. Ainsi
 \[ F = \Vect( (1,2,-1,3), (3,-2,0,1)).\]
  et forme une base de $F$ (car vecteurs non colinéaires): $F$ est de dimension $2$.
 
 Pour compléter en une base de $\R^4$, de dimension $4$, il faut donc trouver deux vecteurs libres qui n'appartiennent pas à $F$. Remarquons que
 \[ (x,y,z,t)\in F \iff \exists \,(a,b,c)\in \R^3,\quad \systeme[abcd]{a+3b-5c=x,2a-2b+6c=y,-a-c=z,3a+b+c=t} \]
 Résolvons pour obtenir la ou les équations vérifiées par $(x,y,z,t)$ :
 \begin{align*}
 	\systeme[abcd]{a+3b-5c=x,2a-2b+6c=y,-a-c=z,3a+b+c=t} &\iff \systeme[abcd]{a+3b-5c=x,-8b+16c=y-2x,3b-6c=x+z,-8b+16c=t-3x}\\
 	&\iff \systeme[abcd]{a+3b-5c=x,-8b+16c=y-2x,0=3y+2x+8z,0=y+x-t} 
 \end{align*}
 Ainsi, $(x,y,z,t)\in F \iff y+x-t=0 \qeq 3y+2x+8z=0$. Remarquons que 
 $(1,0,0,0)\notin F$ et $(0,1,0,0)\notin F$ car leurs coordonnées ne vérifient pas les équations de $F$. Or, la famille $(1,0,0,0), (0,1,0,0))$ est libre (extraite de la base canonique). Donc
 \[ ((1,2,-1,3),(3,-2,0,1),(1,0,0,0),(0,1,0,0))\]
est une base de $\R^4$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
